%\TODO[{начало}]

\begin{lemma}
	\slashns
	
	$\Omega = \sum a_{i,j} x_i x_j + \sum b_i x_i + c = 0$
	
	1) Если $\sum a_{i,j} x_i x_j$~--- невырождена, то $\Omega$ можно привести к диагональному виду.
	
	2) Иначе $\Omega$ представима в виде $\sum\limits_{i \in I} x_i^2 + \sum\limits_{i \notin I} d_i x_i + s = 0$.
\end{lemma}

\Subsection{Нормальные операторы}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$V$~--- евклидово или эрмитово пространство, $a \in \End(V)$.
	
	$a$~--- нормальный, если $a \circ a^* = a^* \circ a$
\end{definition}

\begin{properties}
	\slashns
	
	1) $(a + b)^* = a^* + b^*$
	
	2) $(a^{-1})^* = (a^*)^{-1}$
	
	3) ${a^{*}}^* = a$
	
	4) $(ab)^* = b^*a^*$
	
	5) $\overline{A}^T \longleftrightarrow a^*$
\end{properties}

\begin{example}
	\slashns
	
	1) Самосопряжённые операторы $a = a^*$
	
	2) Антисамосопряжённые (кососимметрические) опреаторы $a = -a^*$
	
	3) Унитарные операторы $a^* = a^{-1}$
\end{example}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	$V$~--- эрмитово пространство, $a \in \End(V)$.
	
	1) $a$~--- нормальный оператор $\iff \exists$ ортонормированный базис, в котором матрица $a$ диагональна. При этом диагональные элементы определены однозначно.
	
	2) Оператор самосопряжённый $\iff$ оператор диагонализуем и элементы диагонали~--- $\Spec \subset \R$.
	
	3) Оператор кососимметрический $\iff$ оператор диагонализуем и элементы диагонали~--- $\Spec \subset \R i$
	
	4) Оператор унитарный $\iff$ оператор диагонализуем и элементы диагонали~--- $\Spec \subset \{z : \abs{z} = 1\}$
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		2 и 4 уже доказали ранее, 3 доказывать не будем. Докажем 1.
		
		``$\impliedby$''
		
		Пусть $e$~--- базис в котором матрица диагональна.
		
		Запишем $A^* = \overline{A}^T$. При этом, т.к. $A$~--- диагональна, то $A^T = A \implies A^* = \overline{A}$.

		Нужно проверить, что $AA^* = A^*A \iff A\overline{A} = \overline{A}A$. 
		
		Последнее равенство очевидно, т.к. $A$~--- диагональна.
		
		``$\implies$''
		
		Индукция по размерности $\dim V = n$.
		
		$\dim V = 1$~--- подойдет любой базис.
		
		$\dim V > 1$

		Рассмотрим $\lambda \in \Spec(a),\; V_{\lambda}$~--- соответствующее корневое подпространство.
		
		Если $V = V_{\lambda}$, то каждый вектор~--- собственный, а значит можем выбрать ортонормированный базис, матрица в нём диагональна.
		
		Иначе $V = V_{\lambda} \oplus V_{\lambda}^{\perp}$
		
		Для перехода нужно показать, что $V$ и $V_{\lambda}^{\perp}$ инвариантны относительно $a$ и $a^*$.
		
		$V_{\lambda}$~--- $a$-инвариантно (очевидно).
		
		$V_{\lambda}$~--- $a^*$-инвариантно, т.к. $\forall v \in V_{\lambda} : a(a^*v) = a^*av = a^*\lambda v = \lambda (a^*v)$.
		
		$V_{\lambda}^{\perp}$~--- $a$-инвариантно, т.к. $\forall v \in V_{\lambda}^{\perp} \;\; \forall u \in V_{\lambda}: \langle av, u \rangle = \langle v, a^*u \rangle = 0$, поскольку $a^*u \in V_{\lambda}$.
		
		$V_{\lambda}^{\perp}$~--- $a^*$-инвариантно, т.к. $\langle a^*v, u \rangle = \langle v, au \rangle = 0$, поскольку $au \in V_{\lambda}$.
		
		Значит, можно сделать переход индукции.
	\end{proof}
\end{theorem}

\Subsection{Полярное разложение}

\begin{lemma}
	\slashns
	
	Пусть $V$ ~--- эрмитово, $a \in \End(V)$.

	Тогда $a^*a$~--- самосопряжённый и $\Spec(a^*a) \in \R_{\ge 0}$
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		$(a^*a)^* = a^*(a^*)^* = a^*a$, т.е. оператор действительно самосопряжен, в частности $\Spec(a^*a) \in \R$.
		
		Рассмотрим собственное число $\lambda$ оператора $a^*a$, и докажем, что $\lambda \ge 0$.
		
		
		Пусть $v$ ~--- соответствующий $\lambda$ собственный вектор.
		
		$\lambda \norm{v}^2 = \lambda \langle v, v \rangle = \langle \lambda v, v \rangle = \langle a^*av, v \rangle = \langle av, av \rangle = \norm{av}^2 \implies \lambda = \frac{\norm{av}^2}{\norm{v}^2} \ge 0$
	\end{proof}
\end{lemma}

\begin{remark}
	При подстановке в условие леммы вместо оператора $a$ сопряженного ему оператора $a^*$ получаем аналогичное утверждение для оператора $aa^*$.
\end{remark}

\begin{consequence}
	Для любого оператора $a$ существуют базисы $e$ и $f$, такие что операторы $a^*a_e$ и $aa^*_f$ диагональны, причем все, диагональные элементы лежат в $\R_{\ge 0}$. 

	\begin{proof}
		Т.к. операторы $a^*a$ и $aa^*$ самосопряженные, то существуют базисы, в которых они диагональны. При этом все элементы на диагонали будут положительны, т.к. они являются собственными числами операторов, которые положительны по доказанной выше лемме.
	\end{proof}
\end{consequence}

\begin{denotation}
	\slashn
	
	Пусть $A = \begin{pmatrix}
		a_1 & 0 & \cdot & 0 \\
		0 & a_2 & \cdot & 0 \\
		\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
		0 & 0 & \cdot & a_n \\
	\end{pmatrix}$, тогда обозначим $\sqrt{A} = \begin{pmatrix}
	\sqrt a_1 & 0 & \cdot & 0 \\
	0 & \sqrt a_2 & \cdot & 0 \\
	\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
	0 & 0 & \cdot & \sqrt a_n \\
	\end{pmatrix}$
	
\end{denotation}	

\begin{properties}
	\slashns
	
	1) $\sqrt{A}$ ~--- диагональна.

	2) Если $A \in \Aut(V)$, то $\sqrt{A} \in \Aut(V)$.
	
	3) Если $A = aa^* ($ или $a^*a)$ для какого-то оператора $a$, то $\sqrt{A}$ самосопряженный оператор.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		2) Свойство диагональной матрицы быть автоморфизмом равносильно отсутствию нулевых элементов на диагонали. Операция взятия корня сохраняет данное свойство.
		
		3) $A = aa^* \implies \Spec(A) \in \R_{\ge 0}$, а значит все $a_i \ge 0$, тогда все $\sqrt{a_i} \in \R$, а значит $\sqrt{A}$ - самосопряженный. 
	\end{proof} 
\end{properties}

\begin{lemma}
	\slashns
	
	Пусть $V$~--- векторное пространство над $\CC$; $a, \, b \in \End(V)$; $ab = ba$.
	
	Тогда у $a$ и $b$ есть общий собственный вектор.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		$\dim V = 1$~--- то любой вектор является собственным.
		
		$\dim V > 1$
		
		Т.к. мы находимся над полем комплексных чисел, то $\exists\lambda \in \Spec(a)$.

		Рассмотрим пространство $V_{\lambda}^{(a)}$. Докажем, что оно инвариантно относительно $b$.
		
		Нам нужно показать, что если $av = \lambda v$, то и $abv = \lambda bv$. Проверим это

		$$abv = bav = b\lambda v = \lambda b v$$

		Теперь выберем в $V_{\lambda}^{(a)}$ собственный вектор оператора $b$ (опять пользуемся тем, что мы над $\CC$). Он будет собственным и для оператора $a$, т.е. мы нашли искомый вектор.
	\end{proof}
\end{lemma}

\begin{consequence}
	\slashns
	
	Если $V$~--- векторное пространство над $\CC$; $a, \,b \in \End(V)$~--- нормальные и $ab = ba$, то\\
	$\exists$ базис $e$, в котором $a_e, \, b_e$~--- диагональны.
	
	\begin{proof}
		\slashns

		Доказываем индукцией по $\dim V = n$.
		
		Если размерность $V$ равна $1$, то операторы диагональны в любом базисе.
		
		Переход $n \to n + 1$.
		
		По лемме существует общий собственный вектор $v$ для операторов $a$ и $b$. При этом можно разложить $V = \angles{v}\oplus\angles{v}^\perp$, далее, т.к. $\angles{v}^\perp$ инвариантно относительно $a$ и $b$ (т.к. нормальные), то мы можем воспользоваться предположением индукции.
	\end{proof}
\end{consequence}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Пусть $V$~--- эрмитово, $a \in \Aut(V)$.
	
	Тогда существует и единственное представление $a = u_1 s_1 = s_2 u_2$, такое, что $s_1, s_2$~--- самосопряженный, а $u_1, u_2$~--- унитарные.
	
	\begin{remark}
		\slashns
	
		Такая формулировка не совсем корректна. От операторов $s_1$ и $s_2$ еще требуется положительность (спектр положителен).
	\end{remark}
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Докажем существование.
		
		Рассмотрим $aa^*$ и $a^*a$~--- самосопряжённые.
		
		По доказанной лемме существуют базисы $e, \; f$ такие что $(a^*a)_e = B_1$ - диагональная, \\ $(aa^*)_f = B_2$ - диагональная.
		
		Тогда положим $(s_1)_e = \sqrt{B_1}$ - диагональная $(s_2)_f = \sqrt{B_2}$ - диагональная. Заметим, что мы сразу получили самосопряженность операторов $s_1$ и $s_2$.
				
		Также мы знаем, что $a^*a = s_1^2, \; aa^* = s_2^2 \in \Aut(V)$, а значит $s_1, \; s_2 \in \Aut(V)$, а значит, существуют обратные операторы. 
		
		Тогда положим $u_1 = as_1^{-1}, u_2 = s_2^{-1}a$.
		
		Заметим, что построенные операторы удовлетворяют требуемым равенствам $a = u_1 s_1 = s_2 u_2$.
				
		Осталось показать, что $u_1$ и $u_2$ унитарные. Рассмотрим $x, y \in V$.
		
		Тогда $\angles{u_1x, u_1y} = \angles{as_1^{-1}x, as_1^{-1}y} = \angles{x, (as_1^{-1})^*as_1^{-1}y} = \angles{x, s_1^{-1}a^*as_1^{-1}y} = \angles{x, s_1^{-1}s_1^2s_1^{-1}y} = \angles{x, y}$
		
		$\angles{u_2x, u_2y} = \angles{s_2^{-1}ax, s_2^{-1}ay} = \angles{x, (s_2^{-1}a)^*s_2^{-1}ay} = \angles{x, a^*(s_2^2)^{-1}ay} = \angles{x, a^*(aa^*)^{-1}ay} = \angles{x, y}$ 
		
		
		Перейдем к единственности.
		
		Пусть $a = s_2u_2 = s_2'u_2'$.
		
		$aa^* = s_2u_2(s_2u_2)^* = s_2u_2u_2^*s_2 = s_2^2 \implies s_2^2 = aa^*$

		Это означает, что $s_2(aa^*) = s_2^3 =  (aa^*)s_2$, а тогда существует общий ортонормированный базис $e$, в котором матрицы операторов $aa^*$ и $s_2$ диагональны.

		При этом, матрица $s_2^2$ совпадает с матрицей $aa^*$ в любом базисе, а значит, является диагональной и однозначно определенной. 
				
		Тогда мы получили, что оператор $s_2$ однозначно определен, а каждый элемент на диагонали равен корню из соответствующего диагонального элемента $s_2^2$.
		
		Т.е. получили, что $s_2 = s_2'$
		
		Теперь можно восстановить операторы $u_2$ и $u_2'$ единственным образом как $u_2 = u_2'= s_2^{-1}a$
	\end{proof}
\end{theorem}